\subsection*{O Problema de Gestão de Portfólio}

A gestão de portfólio de contratos de energia é um problema crucial para comercializadoras e grandes consumidores no mercado de energia elétrica. Ele envolve a tomada de decisões sobre a compra e venda de contratos de energia, buscando equilibrar o risco de exposição a preços voláteis com a maximização do retorno financeiro. A incerteza inerente aos preços de mercado, à demanda e à geração de energia torna esse problema particularmente desafiador, exigindo o uso de modelos sofisticados de otimização estocástica.

\subsection*{Abordagens e Desafios}

Historicamente, a gestão de portfólio no setor de energia tem utilizado diversas abordagens, desde modelos determinísticos simplificados até complexas formulações estocásticas. Modelos determinísticos, embora mais simples, falham em capturar adequadamente a natureza incerta do mercado, levando a decisões subótimas e a uma exposição excessiva a riscos. A programação estocástica, por outro lado, permite incorporar a incerteza de forma explícita, avaliando diferentes cenários e suas probabilidades. Contudo, a aplicação de modelos estocásticos de grande porte enfrenta desafios computacionais significativos, principalmente devido à necessidade de representar múltiplos cenários e decisões multiestágio.

Um dos principais desafios é a modelagem da interdependência entre as decisões de contratação e a exposição ao mercado de curto prazo, onde as flutuações de preços podem impactar drasticamente o resultado financeiro. A otimização do portfólio deve considerar não apenas o balanço de energia, mas também o fluxo de caixa e os limites de crédito, que atuam como restrições financeiras importantes. A literatura tem proposto diversas técnicas para lidar com esses desafios, incluindo a PDDE, que se destaca por sua capacidade de resolver problemas de grande dimensão de forma eficiente (Pereira e Pinto, 1991; Bessa et al., 2006).

\subsection*{Otimização e Gerenciamento de Risco}

A otimização de portfólios de energia com programação estocástica visa encontrar uma política de contratação que maximize o valor esperado do lucro, ao mesmo tempo em que gerencia os riscos associados às incertezas do mercado. Isso geralmente envolve a definição de limites de exposição, a diversificação de contratos e a utilização de instrumentos financeiros para hedge. A escolha da metodologia de otimização, seja ela DEQ ou PDDE, impacta diretamente a escalabilidade do modelo e a capacidade de incorporar um maior número de detalhes e cenários. O avanço das técnicas de otimização e a crescente capacidade computacional têm permitido o desenvolvimento de modelos cada vez mais realistas e robustos para apoiar as decisões estratégicas no mercado de energia.